---
title: «Щ-402»
layout: post
next: /public/korabli/shtandart
previous: /public/korabli/shch-304-komsomolec
---

«Щ-402»  
Подводная лодка «Щ-314» была спущена на воду 28 июня 1935 года. 1 октября 1936 года она была включена в состав бригады подводных лодок Балтийского флота. Вскоре лодка была переименована в «Щ-402» и переведена в состав Северного флота. Характеристики: водоизмещение надводное 590 т, подводное — 707,8 т, длина 58,7 м, ширина 6,2 м, осадка 4,3 м, скорость хода 13,6 узлов, подводная — 8,7 узлов, дальность плавания над водой 6500 миль, под водой — 108 миль. Вооружение: шесть 533-мм торпедных аппаратов, два 45-мм орудия и два 7,62-мм пулемета. Экипаж 40 человек.  
В феврале 1938 года подводная лодка обеспечивала радиосвязь между судами экспедиции по спасению папанинцев и главной базой флота, в 1939 года - беспосадочный авиаперелет по маршруту Москва – Северный полюс – США. «Щ-314» принимала участие в советско-финской войне.  
  
![](/assets/img/sh_402.gif)  
  
В годы Великой Отечественной войны «Щ-402» совершила 16 боевых походов. На её боевом счету девять транспортов и боевых кораблей противника. В марте 1942 года в результате обстрела были повреждены топливные баки. На помощь ей вышла подлодка «К-21», осуществившая уникальную операцию по передаче топлива в открытом море. В августе 1942 года на подводной лодке произошел взрыв аккумуляторных батарей, в результате которого погибло 19 членов экипажа. Однако оставшиеся в живых смогли довести лодку в порт.  
3 апреля 1942 года была награждена орденом Красного Знамени, а 25 июля 1943 года стала гвардейской. Подводная лодка «Щ-402» затонула у северного побережья Норвегии 21 сентября 1944 года в результате прямого попадания авиабомбы.   
 